\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multicol}
\usepackage{dsfont}


\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\topmargin -1.5cm
\textheight 25cm
\textwidth 16cm
\pagestyle{empty}
\usepackage[francais]{babel}



\begin{document}
%\begin{tabular*}{6in}{l@{\extracolsep{\fill}}r}
%TD de Complments de probabilits pour l'assurance\\
%S. Gribkova&
%ISUP, 2012-2013
%\end{tabular*}
\noindent Econométrie de l'Assurance \\
ENSAE, 2013-2014

\smallskip
\begin{center}
{\bf  Econométrie de l'assurance, examen de rattrapage\\
2h, documents interdits
}
\end{center}
\smallskip

\textit{On attachera une importance particulière à la clarté et à la concision des réponses. Celles-ci peuvent être traitées dans l'ordre souhaité.}

\smallskip

\noindent{\bf \underline{Applications du cours.}}
\begin{enumerate}
\item Présenter brièvement la méthode Chain-Ladder en mettant en évidence les hypothèses importantes sous-jacentes.
\item Soit $$f(x,\theta)=\exp(\theta x - b(\theta))c(x).$$ Parmi la liste suivante, quelles fonctions $b(\theta)$ peuvent correspondre à une famille exponentielle ?
\begin{enumerate}
\item[a.] $b(\theta)=\log \theta$
\item[b.] $b(\theta)=\exp(\theta)$
\item[c.] $b(\theta)=\theta^{1/2}$
\item[d.] $b(\theta)=\theta^3.$
\end{enumerate}
\item Présenter rapidement les intérêts et les inconvénients d'un système bonus-malus. 
\end{enumerate}

\bigskip

\noindent{\bf \underline{Problème}}

Une variable aléatoire est dite de loi de Pareto de paramètres positifs $(a,s)$ (notée $\mathcal{P}(a,s)$) si sa fonction de répartition est
$$F_{a,s}(t)=\left\{\begin{array}{c} 0 \; si \; t\leq s \\
1-\left(\frac{s}{t}\right)^{a} \; sinon.
\end{array}\right.
$$
\textit{N.B. La dernière question sera notée sur un nombre important de points.}

\begin{enumerate}
\item On considère une variable de loi $\mathcal{P}(a,s).$ Déterminer son espérance et sa variance.
\item Soit $Z$ une variable de loi $\mathcal{P}(a,s).$ Quelle est la loi de $Z$ sachant $Z\geq u,$ pour un réel $u$ quelconque ?
\item On considère un risque modélisé de la façon suivante :
\begin{itemize}
\item un individu a la probabilité $p>0$ de voir le risque se produire (cette probabilité est la même pour tous les individus);
\item si le sinistre se produit, le coût du sinistre est une variable aléatoire $X$ modélisée par une loi de Pareto;
\item au sein de la population, il y a deux types d'assurés : pour les "bons risques", $X\sim \mathcal{P}(3,1),$ et pour les "mauvais", $X\sim \mathcal{P}(1,1).$
\item on suppose qu'il y a $1/4$ de mauvais risques et $3/4$ de bons risques dans la population d'assurés.
\end{itemize}
Pour un assuré, on a observé $n$ sinistres, de valeurs $(X_1,...,X_n).$ Déterminer la probabilité que $a$ soit égal à $i$ sachant $(X_1,...,X_n)$ pour $i=1$ et $i=3$.
\item Pour cet assuré, déterminer la valeur $v_{\alpha}(X_1,...,X_n)$ telle que $$\mathbb{P}(X_{n+1}\geq v_{\alpha}(X_1,...,X_n)|X_1,...,X_n)=\alpha.$$
\newpage
\item On décide d'introduire une franchise (i.e. on ne paiera que les sinistres de montants supérieurs à cette franchise). Que devient $v_{\alpha}(X_1,...,X_n)$ si on introduit une franchise $f$ ?
\item Pourquoi ne peut-on pas proposer une prime bayésienne pour assurer ce risque, et ce même si l'on introduit une franchise ? Pourquoi ne peut-on pas non plus avoir recours au modèle de crédibilité de B\"uhlmann (ou B\"uhlmann-Straub) ?
\item \textbf{Question ouverte :} Proposer différentes solutions pour proposer un produit d'assurance viable (quitte à transférer une partie du risque), dont on déterminera la prime pure. Détailler les avantages et les inconvénients de chacune des solutions proposées.
\end{enumerate}

\noindent{\bf \underline{Exercice}}

On considère un système de bonus-malus à 4 états (numérotés de 1 à 4) modélisé par une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
$$P=\left(\begin{array}{cccc}3/4 & 1/4 & 0 & 0 \\
						1/2 & 0 & 1/2 & 0 \\
						0 & 1/2 & 0 & 1/2 \\
						0 & 0 & 3/4 & 1/4 \end{array}\right).$$
On suppose que l'assuré paie une prime de montant $i$ quand il se trouve dans l'état $i.$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la probabilité invariante de cette chaîne de Markov.
\item Quelle est la probabilité qu'un assuré, initialement dans l'état $2,$ passe les années suivantes par les états $(3,2,3,4)$ ?
\item On considère un assuré, initialement dans l'état $x_0,$ et on suppose (vue de l'esprit) qu'il reste "un temps infini" dans le système de bonus-malus. En moyenne, quelle est sa prime annuelle ?
\end{enumerate}
\end{document}
